**乌兰夫**（；），别名**云泽**、**云时雨**，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")[蒙古族人](../Page/中国蒙古族.md "wikilink")。[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[中华人民共和国和](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[内蒙古自治区领导人](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")，[中国人民解放军开国](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[上將](../Page/中国人民解放军上将.md "wikilink")，官至[国家副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")，有“**蒙古王**”之称。

1923年，加入[中国社会主义青年团](../Page/中国社会主义青年团.md "wikilink")；1925年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")；是第八届[中共中央政治局候补委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")，第十届中央委员，第十一、十二届中央政治局委员。曾任[中华人民共和国副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")，第四、五、七届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")，第五届[全国政协副主席](../Page/全国政协副主席.md "wikilink")，[国务院副总理](../Page/国务院副总理.md "wikilink")，[中共中央统战部部长等职](../Page/中共中央统战部.md "wikilink")。中华人民共和国和中国共产党的主要[领导人之一](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。1955年被授予[上将军衔](../Page/中国人民解放军上将.md "wikilink")，是57位“[开国上将](../Page/开国上将.md "wikilink")”之一。1988年12月8日，因病经抢救无效，在[北京病逝](../Page/北京.md "wikilink")，终年82岁。

其长子[布赫](../Page/布赫.md "wikilink")，曾任[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")（1993年至2003年）。布赫之女[布小林现任内蒙古自治区政府主席](../Page/布小林.md "wikilink")。

## 生平

### 早年经历

[Ulanhu_at_ww2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ulanhu_at_ww2.jpg "fig:Ulanhu_at_ww2.jpg")

乌兰夫生于[归绥](../Page/归绥.md "wikilink")（今[呼和浩特](../Page/呼和浩特.md "wikilink")）[土默特旗塔布赛村一个牧民家庭](../Page/土默特左旗.md "wikilink")。从家乡土默特旗[高等小学校毕业后](../Page/高等小学.md "wikilink")，1923年乌兰夫进入北平蒙藏学校学习。在[李大钊](../Page/李大钊.md "wikilink")、[赵世炎](../Page/赵世炎.md "wikilink")、[邓中夏等](../Page/邓中夏.md "wikilink")[共产党人的帮助下](../Page/共产党.md "wikilink")，参加[马克思主义研究小组](../Page/马克思主义.md "wikilink")，学习马列主义理论；同年12月，加入[中国社会主义青年团](../Page/中国社会主义青年团.md "wikilink")\[1\]。

1925年5月，参加了[五卅运动](../Page/五卅运动.md "wikilink")。9月，在加入[中国共产党后](../Page/中国共产党.md "wikilink")，被派赴[莫斯科中山大学学习](../Page/莫斯科中山大学.md "wikilink")，同學包括[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[伍修权等](../Page/伍修权.md "wikilink")，同桌是[蔣介石之子](../Page/蔣介石.md "wikilink")[蔣經國](../Page/蔣經國.md "wikilink")\[2\]。1929年6月回国后，开始参与组织、领导蒙古地方群众斗争；任中共西蒙工委组织委员、书记。1931年10月，受[王若飞指派](../Page/王若飞.md "wikilink")，在西蒙从事群众、党务、军运和情报工作；曾策划1936年2月的“[百灵庙暴动](../Page/百灵庙暴动.md "wikilink")”；后又组建“蒙旗保安总队”，任政治部代主任，并在该部队任中共党委书记\[3\]。

### 战争期间

[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，乌兰夫率部在归绥、黑河一带阻击日军。后转战到[陕北](../Page/陕北.md "wikilink")[神木](../Page/神木.md "wikilink")、[府谷地区](../Page/府谷.md "wikilink")，受[中共中央指派进驻](../Page/中共中央.md "wikilink")[伊克昭盟](../Page/伊克昭盟.md "wikilink")。1938年4月，出任中共绥蒙工委委员；同年5月，任[国民革命军新编第三师政治部代理主任](../Page/国民革命军.md "wikilink")，堵截日伪军南渡黄河\[4\]。1941年8月，由于国民政府指令在新编第三师“肃清共产党”\[5\]，乌兰夫被迫赴[延安](../Page/延安.md "wikilink")，出任[陕甘宁边区政府民族事务委员会主任](../Page/陕甘宁边区.md "wikilink")，延安民族学院教育长等职\[6\]。1943年8月起，负责西北局统战部的蒙古族事务\[7\]。1945年，在[中共七大上](../Page/中共七大.md "wikilink")，当选候补中央委员。

[Inner_Mongolia_Autonomous_Government_Officials_Taking_the_Oath.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inner_Mongolia_Autonomous_Government_Officials_Taking_the_Oath.jpg "fig:Inner_Mongolia_Autonomous_Government_Officials_Taking_the_Oath.jpg")
1945年8月，乌兰夫任绥蒙政府主席，中共晋察冀边区中央局委员，中共内蒙古工委书记。同年10月，在成功解散以[博英达赉为首的](../Page/博英达赉.md "wikilink")[内蒙古人民共和国临时政府后](../Page/内蒙古人民共和国临时政府.md "wikilink")，乌兰夫在中共的领导下，发动内蒙古群众的自治运动\[8\]\[9\]；并组织成立了[内蒙古自治运动联合会](../Page/内蒙古自治运动联合会.md "wikilink")，乌兰夫并出任主席、兼军事部长。后又任[内蒙古人民自卫军司令员兼政委](../Page/内蒙古人民自卫军.md "wikilink")、内蒙古军政大学校长等职。1947年5月，乌兰夫又领导组建[内蒙古自治政府](../Page/内蒙古自治政府.md "wikilink")，并被选为主席。此后，他历任中共内蒙古工委书记、自治区政府主席、内蒙古军区司令员兼政委、中共中央东北局委员\[10\]；其间，完成了内蒙古地区中共的政权建设、军队建设、和共产党组织的发展；他还指挥部队消灭了内蒙古地区的土匪和地方反对势力的武装，并参加内战中的[辽沈战役和](../Page/辽沈战役.md "wikilink")[平津战役](../Page/平津战役.md "wikilink")\[11\]。

### 中华人民共和国建立后

#### 建国初期

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，乌兰夫历任[中央人民政府委员](../Page/中央人民政府委员.md "wikilink")，[中央人民政府政务院](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")[政务委员](../Page/政务委员_\(中华人民共和国\).md "wikilink")，[国防委员会委员](../Page/国防委员会.md "wikilink")，[中央人民政府民族事务委员会](../Page/中央人民政府民族事务委员会.md "wikilink")[党组书记](../Page/党组书记.md "wikilink")、副主任、主任，[中央民族学院院长](../Page/中央民族学院.md "wikilink")，[华北行政委员会委员](../Page/华北行政委员会.md "wikilink")，[中共中央华北局副书记](../Page/中共中央华北局.md "wikilink")、内蒙古分局书记，[绥远省](../Page/绥远省.md "wikilink")[人民政府主席等职](../Page/人民政府.md "wikilink")\[12\]。

1954年9月，在[第一届全国人民代表大会第一次会议上](../Page/第一届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")，乌兰夫被任命为[中华人民共和国国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")（排名第八位）兼[国家民族事务委员会主任](../Page/国家民族事务委员会主任.md "wikilink")；并继续兼任中共[内蒙古自治区党委](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[第一书记](../Page/第一书记.md "wikilink")，自治区[人民委员会主席](../Page/人民委员会.md "wikilink")，内蒙古军区司令员兼政委\[13\]，[内蒙古大学校长](../Page/内蒙古大学.md "wikilink")，[中共中央华北局第二书记](../Page/中共中央华北局.md "wikilink")，内蒙古自治区政协主席等职。1955年9月，被授予[中国人民解放军上将](../Page/中国人民解放军上将.md "wikilink")[军衔](../Page/军衔.md "wikilink")，荣获一级[解放勋章](../Page/解放勋章.md "wikilink")\[14\]。1956年，[中共八大召开](../Page/中共八大.md "wikilink")，乌兰夫当选为[中共中央委员](../Page/中共中央委员.md "wikilink")；并在[中共八届一中全会上](../Page/中共八届一中全会.md "wikilink")，当选[中共中央政治局候补委员](../Page/中共中央政治局候补委员.md "wikilink")（排名第一位），成为[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。此后，他还连任第二、第三届[国务院副总理](../Page/国务院副总理.md "wikilink")\[15\]。

#### 文革时期

“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”開始后，乌兰夫因“[内人党](../Page/内人党.md "wikilink")”问题被批斗，被攻击“搞独立王国”\[16\]\[17\]。1966年8月，被軟禁於[北京](../Page/北京.md "wikilink")，并撤销党政军领导职务\[18\]；后受到[周恩来的保护](../Page/周恩来.md "wikilink")，并改名王自力。1972年5月20日至31日，中共中央在北京举行工作会议，为召开十大作准备。会前，根据毛泽东的意见，会议宣布解放[谭震林](../Page/谭震林.md "wikilink")、[李井泉](../Page/李井泉.md "wikilink")、乌兰夫等13位老干部。此后，在1973年[中共十大上](../Page/中共十大.md "wikilink")，乌兰夫重新当选为[中共中央委员](../Page/中共中央委员.md "wikilink")\[19\]，并于1975年1月，当选第四届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")\[20\]。

#### 文革结束和改革开放之后

粉碎[四人帮之后](../Page/四人帮.md "wikilink")，乌兰夫于1977年出任[中共中央统战部部长](../Page/中共中央统战部.md "wikilink")，并在[中共十一届一中全会上](../Page/中共十一届一中全会.md "wikilink")，当选[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局委员.md "wikilink")，1982年[中共十二届一中全会连任](../Page/中共十二届一中全会.md "wikilink")[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局委员.md "wikilink")，1985年中共召开全国代表会议之前的[中共十二届四中全会](../Page/中共十二届四中全会.md "wikilink")，乌兰夫等主动要求退出中央委员会，从而不再担任[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局委员.md "wikilink")\[21\]。

1978年，乌兰夫连任第五届全国人大常委会副委员长（排名第四）；同时还当选第五届[全国政协副主席](../Page/全国政协副主席.md "wikilink")（排名第一位）。1983年6月，[第六届全国人民代表大会第一次会议主席团提名](../Page/第六届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")[李先念](../Page/李先念.md "wikilink")、[廖承志分别作为国家主席](../Page/廖承志.md "wikilink")、副主席的候选人。然而，在舉行選舉前八天，即6月10日，廖承志因突发[心脏病逝世](../Page/心脏病.md "wikilink")；随即中央政治局召开扩大会议，决定排名第一的人大常委会副委员长候选人乌兰夫替补为国家副主席候选人，最终在6月18日当选[中华人民共和国副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")。\[22\]1988年4月8日，国家副主席任期结束后，乌兰夫还当选为第七届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")（排名第二位）\[23\]。1988年12月8日14时45分，乌兰夫在[北京病逝](../Page/北京.md "wikilink")，终年82岁\[24\]。

## 官方评价与纪念

乌兰夫病逝后，中共中央、全国人大常委会发布讣告，评价他为“久经考验的共产主义战士，党和国家优秀的领导人、杰出的无产阶级革命家、卓越的民族工作领导人”。
1992年12月23日，“乌兰夫纪念馆”在[呼和浩特市落成开馆](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")。[2000年10月](../Page/2000年10月.md "wikilink")，纪念馆被命名为“全国爱国主义教育示范基地”。
1999年6月，由时任中共中央总书记、国家主席[江泽民题写书名的](../Page/江泽民.md "wikilink")《乌兰夫文选》正式出版\[25\]。

2006年12月21日，中共中央召开“纪念乌兰夫同志诞辰100周年座谈会”，由时任全国人大常委会副委员长[王兆国主持](../Page/王兆国.md "wikilink")，中共中央政治局常委、中央书记处书记、国家副主席[曾庆红到会发表讲话](../Page/曾庆红.md "wikilink")，高度评价乌兰夫的一生\[26\]。曾庆红说“乌兰夫同志把毕生精力献给了中国人民的解放事业和社会主义建设事业，为民族团结复兴和祖国统一繁荣建立了卓越的功勋”，并使用了“[深受全党全国各族人民的尊敬和爱戴](../Page/深受全党全国各族人民的尊敬和爱戴.md "wikilink")”这样只有[正国级领导人才能使用的话语](../Page/正国级.md "wikilink")。曾庆红在讲话中指出，“在中国革命和建设的伟大实践中，产生了许许多多乌兰夫同志这样伟大的无产阶级革命家”，这实际上间接承认了乌兰夫[伟大的无产阶级革命家地位](../Page/伟大的无产阶级革命家.md "wikilink")\[27\]。同时，乌兰夫诞辰100周年纪念邮票（一张）在全国发行，大型文献纪录片《乌兰夫》于2006年12月24-31日在央视七套的黄金时段播出。2007年8月28日，以乌兰夫革命时期为背景的电视剧《[草原春来早](../Page/草原春来早.md "wikilink")》于[CCTV-1上映](../Page/CCTV-1.md "wikilink")\[28\]。

## 家庭

弟弟是抗战期间[大青山抗日游击队长的](../Page/大青山.md "wikilink")[云浦](../Page/云浦.md "wikilink")，被日本人逮捕。

前后两任妻子：云亭、云丽文。共有八个子女，四儿四女\[29\]。

儿子

1.  [布赫](../Page/布赫.md "wikilink")（又名云曙光），前[内蒙古自治區主席](../Page/内蒙古自治區.md "wikilink")，第八至九屆[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
2.  乌宾（后改名[乌可力](../Page/乌可力.md "wikilink")），前[航天部](../Page/中华人民共和国航天工业部.md "wikilink")、[长城公司领导](../Page/长城公司.md "wikilink")
3.  [乌杰](../Page/乌杰.md "wikilink")，前[包头市市长](../Page/包头市.md "wikilink")、[山西省副省长](../Page/山西省.md "wikilink")

女儿

1.  云曙碧，前内蒙古自治区卫生厅厅长，内蒙古自治区[红十字会会长](../Page/红十字会.md "wikilink")
2.  云杉，[新华社](../Page/新华社.md "wikilink")《瞭望》周刊的记者

孙女

1.  [布小林](../Page/布小林.md "wikilink")，布赫之女，现任中共内蒙古自治区党委常委、自治区政府主席。

## 注释

## 參考文獻

## 参见

  - [乌兰夫故居](../Page/乌兰夫故居.md "wikilink")
  - [蒙古人的姓名](../Page/蒙古人的姓名.md "wikilink")

{{-}}   |-            |-    |-           |-        |-  |-


[Category:中华人民共和国时期中国共产党领导人](../Category/中华人民共和国时期中国共产党领导人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国领导人](../Category/中华人民共和国领导人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国副主席](../Category/中华人民共和国副主席.md "wikilink")
[Category:中央人民政府委员](../Category/中央人民政府委员.md "wikilink")
[Category:第1届国务院副总理](../Category/第1届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:第2届国务院副总理](../Category/第2届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:第3届国务院副总理](../Category/第3届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国绥远省主席](../Category/中华人民共和国绥远省主席.md "wikilink")
[Category:內蒙古自治政府主席](../Category/內蒙古自治政府主席.md "wikilink")
[Category:內蒙古自治區主席](../Category/內蒙古自治區主席.md "wikilink")
[Category:莫斯科中山大学校友](../Category/莫斯科中山大学校友.md "wikilink")
[Category:内蒙古大学校长](../Category/内蒙古大学校长.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国蒙古族党和国家领导人](../Category/中华人民共和国蒙古族党和国家领导人.md "wikilink")
[Category:土默特左旗人](../Category/土默特左旗人.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.
7.
8.

9.

10.

11.
12.
13.

14.

15.
16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.
25.

26.

27.

28.

29.